\newpage
\begin{section}{Базовые понятия}

\begin{definition}
$\Om = \{\om_1, \om_2, .., \om_n\}$~--- множество (пространство) элементных событий.
\begin{enumerate}
\item $\om_i$ -- равновозможны
\item $\om_i$ и $\om_j$ не реализуемы одновременно
\item какая-то $\om_i$ случается
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{examples}

\begin{enumerate}
\item Монетка~--- орёл или решка($1/0$)
\item Игральный кубик
\item Колода карт

\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{definition}
Случайное событие $A \subset \Om$.
Вероятность случайного события $P(A)= \frac{\#A}{\#\Om}$
\end{definition}

\begin{examples}
\begin{enumerate}
\item не содержательно
\item Чётное число очков
\item Пики/красные
\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{properties}
\begin{enumerate}
\item $P(\O) = 0, \; P(\Om) = 1$
\item Если $A \cap B = \O$ (говорят что они несовместны), то $P(A \cup B) = P(A) + P(B)$
\item $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$
\item $P(A \cup B) \leq P(A) + P(B)$
\item Формула включений-исключений.\\
$P(A_1\cup A_2 \cup .. \cup A_n) = \sum_i{P(A_i)} - \sum_{i<j}P(A_i\cap A_j) + \sum_{i<j<k}P(A_i\cap A_j \cap A_k) - \ldots - (-1)^{n-1}P(A_1\cap\ldots\cap A_n)$
\item $\ov{A} = \Om \setminus A$\\
$P(\ov{A}) = 1 - P(A) = P(\Om) - P(A)$
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}
5. Индукция. База: пункт 3. Переход $n \to n+1$\\
$B = A_1 \cup .. \cup A_n$\\
$P(B\cup A_{n+1}) = P(B) +  P(A_{n+1}) - P(B\cap A_{n+1})$\\
$B\cap A_{n+1} = \bigcup_{i=1}^n(A_i\cap A_{n+1})$\\
$P(B\cap A_{n+1}) = \sum_{i\leq n}P(A_i\cap A_{n+1}) - \sum_{i<j\leq n}P(A_i\cap A_j \cap A_{n+1}) + ...$
\end{proof}
6. Следствие из предыдущих     


\begin{definition} Условная вероятность. 
$A \neq \O, \; P(A) > 0$\\
Тогда вероятность $B$ при условии $A$\\
$P(B|A) = \frac{\#(A\cap B)}{\#A} = \frac{\#(A\cap B)/\#\Om}{\#A/\#\Om} = \frac{P(A\cap B)}{P(A)}$
\end{definition}

\begin{properties}
\begin{enumerate}
\item $P(A|A) = 1$\\
Если $A \subset B$, то $P(B|A) = 1$
\item $P(\O|A) = 0$
\item Если $B \cap C = \O$\\
$P(B \cup C| A) = P(B|A)+P(C|A)$
\end{enumerate}
\end{properties}


\begin{proof}
3. $P(B\cup C| A) = \frac{P((B \cup C)\cap A)}{P(A)} = \frac{P((B \cap A)\cup(C \cap A))}{P(A)} = \frac{P(A\cap B)+P(C\cap A)}{P(A)} = P(B|A) + P(C|A)$
\end{proof}

\begin{formula}(полной вероятности)\\
$\Om = \bigsqcup_{k=1}^m{A_k}$\\
$P(B) = \sum_{k=1}^m P(B|A_k)\cdot P(A_k)$\\
в частности, если $0 < P(A) < 1$\\
$P(B) = P(B|A) \cdot P(A)+P(B|\ov{A}) \cdot P(\ov{A})$
\end{formula}

\begin{proof}
$P(B) = \sum_{k=1}^m P(B \cap A_k) = \sum_{k=1}^m \frac{P(B\cap A_k)}{P(A_k)}\cdot P(A_k)$\\
\end{proof}

\begin{example} Урны.\\
Первая : 3 белых + 5 чёрных шаров\\
Вторая : 5 белых + 5 чёрных шаров\\
Кладём из первой во вторую два шара, и берём шар из второй. Какова вероятность, что он белый (обозначим за $B$).\\
$A_i$ -- взяли $i$ белых шаров из первой.\\
$P(B) = P(B|A_0)P(A_0) + P(B|A_1)P(A_1)+P(B|A_2)P(A_2)$\\
$P(B|A_0) = \frac{5}{12}$\\
$P(B|A_1) = \frac{1}{2}$\\
$P(B|A_2) = \frac{7}{12}$\\
$P(A_0) = \frac{C_5^2}{C_8^2} = \frac{5}{14}$\\
$P(A_1) = \frac{3\cdot 5}{C_8^2} = \frac{15}{28}$\\
$P(A_2) = \frac{C_3^2}{C_8^2} = \frac{3}{28}$\\
$P(B) = $ много чисел.
\end{example}

\begin{formula}(Байеса)\\
$P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)}$, если $P(A), P(B) > 0$
\end{formula}

\begin{proof}
$\frac{P(B|A)P(A)}{P(B)} = \frac{\frac{P(A\cap B)}{P(A)}\cdot P(A)}{P(B)} = P(A|B)$ 
\end{proof}

\begin{theorem}(Байеса)\\
$\Om = \bigsqcup_{k=1}^m{A_k}$\\
$P(B) > 0, \; P(A_k) > 0$. Тогда\\
$P(A_k|B) = \frac{P(B|A_k)P(A_k)}{\sum_{i=1}^m P(B|A_i)P(A_i)}$
\end{theorem}

\begin{example} Турнир по олимпийской системе (програвший выбывает). 16 участников, из них 2 сестры, известно что они сыграли друг с другом. Какова вероятность, что этот матч был финальным?\\
$B$ -- сёстры сыграли между собой (их матч состоялся)\\
$A_i$~--- матч мог состояться в $i$-м туре.\\
$P(A_4|B) = \frac{P(B|A_4)P(A_4)}{\sum P(B|A_i)P(A_i)}$\\
$P(A_1) = \frac{1}{15}$\\
$P(A_2) = \frac{2}{15}$\\
$P(A_3) = \frac{4}{15}$\\
$P(A_4) = \frac{8}{15}$\\
$P(B|A_1) = 1$\\
$P(B|A_2) = \frac{1}{4}$\\
$P(B|A_3) = \frac{1}{16}$\\
$P(B|A_4) = \frac{1}{64}$\\
$P(A_4|B)  = \frac{1}{15}$
\end{example}

\begin{definition}
$B$ не зависит от $A$, если $P(B|A) = P(B)$\\
$P(B|A) = \frac{P(A\cap B)}{P(A)}$\\
$\Ra P(A \cap B) = P(A)P(B)$\\

Именно последняя формула считается определением независимости двух событий.
\end{definition}
\begin{definition}
$A_1, .., A_m$ независимы в совокупности, если \\
$\forall{i_1, .., i_k}\; P(A_{i_1}\cap..\cap A_{i_k})=P(A_{i_1})\cdot..\cdot P(A_{i_k})$
\end{definition}

\begin{example} Независимость в совокупности $\neq$ попарная независимость\\
Два кубика (пространство~--- множество пар чисел на каждом)\\
$A$~--- чётное на первом\\
$B$~--- чётная на втором\\
$C$~--- чётная сумма\\
$P(A) = P(B) = \frac{1}{2}$\\
$P(A\cap B) = \frac{1}{4}$\\
$P(C) = \frac{1}{2}$\\
$P(A\cap C) = P(B \cap C) = P(A \cap B) = \frac{1}{4}$\\
$P(A \cap B \cap C) = P(A \cap B) = \frac{1}{4}$, а $P(A)P(B)P(C) = \frac{1}{8}$\\
Таким образом, все события попарно независимы, но не независимы в совокупности.
\end{example}

\begin{definition}
$B$ не зависит от совокупности собтыий $A_1, \ldots, A_m$, если\\
$\forall{i_1, \ldots, i_k}\; P(B|A_{i_1},\ldots, A_{i_k})=P(B) \EQ P(B \cap A_{i_1} \cap .. \cap A_{i_k}) = P(B)\cdot P(A_{i_1} \cap .. \cap A_{i_k})$
\end{definition}


Cледующая теорема TODO
\begin{theorem}
Эрдёша-Мозера\\

$n$ волейбольных команд. Играют каждая с каждой, без ничей. $k$~--- наибольшее число, для которого всегда найдутся такие команды $a_1, .. a_k$, что $a_i$ выиграла у $a_j$, если $i < j$. Тогда $k \leq 1 + [2\log_2{n}]$ 

\end{theorem}
\begin{proof}
Турнир~--- полный ориентированный граф (стрелочки от победителей к проигравшим). Походящая цепочка~--- полный ациклический подграф. \\
$A(a_1, \ldots, a_k)$~--- подошёл набор $a_1, \ldots a_k$.\\
$P(A) = 2^{- {k \choose 2}}$\\
Способов выбрать набор (выбрать $k$ команд и порядок на них) ${n \choose k} \cdot k!$\\
$P(\text{какой-то набор подойдёт}) \leq 2^{-{k \choose 2}}\cdot {n \choose k}\cdot k!$.\\
Хотим, чтобы это было $< 1$, тогда есть граф, на котором такого набора нет.\\
$2^{-{k \choose 2}}\cdot {n \choose k}\cdot k! = 2^{-\frac{k \cdot (k-1)}{2}}\cdot \frac{n!}{(n-k)!} $
$< 2^{-\frac{k \cdot (k-1)}{2}}\cdot n^k < 1$\\
$n < 2^{\frac{k-1}{2}}$\\
$\log_2 n < \frac{k - 1}{2}$\\
$2 \log_2 n + 1 \le k$
\end{proof}

\end{section}
